英解密檔案：六四至少10,000平民死亡

英解密檔案：六四至少10,000平民死亡

要聞

0:00

【中英解密】

【本報訊】1989年六四事件發生將近29年，中共血腥鎮壓造成的死傷人數一直有不同版本。英國國家檔案館近期解封當年的外交檔案顯示，解放軍清場翌日，英國駐華大使唐納德（Alan Ewen Donald）獲得一名中國國務院人員消息指，中共27軍執行清場任務時開槍，令學生、平民和無攜帶武器的瀋陽軍區士兵中槍，估計平民死亡人數至少1萬人。

英國近年陸續解封20多年前的檔案，今年10月20日解封了1989年的外交檔案。據香港01昨報道，關於1989年數千頁解密檔案，記錄了4月15日胡耀邦逝世後，一直到5月20日北京戒嚴、6月4日清場後，英國獲得的情報。其中一份檔案文件顯示，1989年6月5日，即軍隊鎮壓翌日，英國駐華大使唐納德發電報回倫敦，詳述一名中國國務院的成員提供的情報指，執行「暴行」（atrocities）的是來自山西第27軍，當中60%是低學歷人士。

六四清場後，天安門一帶滿佈死傷者。資料圖片

楊尚昆姪指揮27軍屠城

27軍指揮官Yang Zhenhua（譯音：楊振華），是時任國家主席、中央軍委副主席楊尚昆的姪子，即楊白冰之子。文件指，6月3日晚開始清場，原本分四階段，但頭三階段任務失敗，裝甲車上的27軍軍人，直接向包括市民和其他軍人在內的人群方向開槍。該名國務院人士估計，平民死亡人數至少1萬人。

文件另一段還記錄了大屠殺的幾個細節，「有1,000人獲准用正義路離開，但在那裏被埋伏的機關槍掃射」、「裝甲車追上掉隊的瀋陽軍區士兵，更輾過他們」等。
六四事件中究竟有多少人死傷，一直有不同版本。中共公開的報告指共有3,000多名非軍人受傷，200多人死亡，包括36名大學生。而美國白宮解密文件曾指，六四總死亡人數為10,454人。

英國國家檔案館解封的另一份文件則顯示，六四事件過後一個半月，中國國防部主動邀請外國駐華武官參加六四當晚的軍隊行動說明會。38軍政治部主任李之雲說軍隊未向任何人開槍，天安門廣場沒有任何傷亡，並表示六四事件中200餘人死亡全部是流彈造成。